%\documentclass[]{scrartcl}
\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{hyperref} % package para links e urls
\usepackage{graphicx} % package para incluir figures
\usepackage{float} % necessário para manter as imagens no lugar certo
\usepackage{placeins} %para dar espaço depois da tabela
\usepackage{todonotes}


\title{\textbf{Instituto de Matemática e Estatística da Universidade de São Paulo} \\
	MAC 0499 \\ Trabalho de Formatura Supervisionado \\[0.5cm] 
	Proposta de TCC \\
	Uma proposta de evolução dos testes e integração contínua do Kernel Linux}
%Uma extensão da plataforma de integração contínua LAVA
%Uma extensão da plataforma de integração contínua do Kernel Linux

\author{Marcelo Schmitt \\[1cm]
	Supervisor: Paulo RM Meirelles\\
	Co-Supervisor: Fabio Kon}


%paulormm gitlab github
%\centering Paulo RM Meirelles, 

\begin{document}
	
\maketitle

\pagebreak

\section{Introdução}

\par
Com o surgimento novas famílias de processadores que executam Linux, especialmente as de arquitetura ARM, tornou-se cada vez mais difícil garantir o funcionamento do Kernel Linux em diferentes dispositivos. Considerando também o ambiente de frequentes mudanças propiciado pela comunidade de software livre, com novas versões do Linux são lançadas a cada dois meses contendo milhares de mudanças, a manutenção do código fonte pode se tornar um processo estressante como relatado por Linus Torvalds \cite{linus-mail}. Apesar disso, processadores ARM chegaram a estar presente em cerca de 98\% dos telefones móveis\cite{wiki_arm} e permaneceram como os mais amplamente utilizados em dispositivos móveis segundo\cite{acm_interview}. Portanto, dar suporte a tais arquiteturas é crucial para projetos derivados do Linux que são voltados para dispositivos móveis, por exemplo, o sistema  Android.
%TODO seria legal ter uma referência apontando a dependência que o Android tem com o Kernel
%Poderia citar também placas como raspPi, beagle bone, etc. mas ia ficar meio longo.

%Referências antigas, com dados de 2005 e 2011. Tentar, depois, achar referências mais recentes.
%TODO: aprender a usar \cite para referenciar em latex ;)

% \cite{citation01,citation02,citation03}

\par
Contudo, apenas compilar o código fonte do Kernel não é o suficiente para garantir que ele seja portável para um determinado processador pois podem ocorrer erros durante o seu processo de inicialização (\textit{boot}). Além disso, alguns dispositivos podem aceitar diferentes configurações de compilação e inicialização especificadas, em arquivos do tipo defconfig ou de devicetree personalizados, como explicam Mark Brown e Kevin Hilman em palestra na OpenIoTSummit\cite{kernelci_needs_you}. Logo, para que seja viável testar a portabilidade do Kernel na diversa variedade de arquiteturas de hardware, torna-se necessário o emprego de ferramentas de testes automatizados para que seja possível lidar com o crescente número de novos dispositivos e configurações associadas.

%\par
%Com o surgimento de novos dispositivos que executam Linux, especialmente os de arquitetura ARM que chegaram a representar cerca de 98\% dos telefones móveis em 2005[2] e permaneceram como os mais amplamente utilizados em dispositivos móveis em pesquisa de 2011[3]. Como consequência disso, o número de dispositivos para os quais o Kernel Linux teve de ser portado também aumentou consideravelmente ao longo das versões de desenvolvimento como é possível observar no gráfico abaixo.
%%TODO melhorar a coesão e explicação dessa parte. Talvez fazer algo diferente.
%\begin{figure}[H]
%	\centering
%	\includegraphics[width=0.82\textwidth]{arm-devices-with-linux.png}
%	\caption{Plataformas ARM de 32-bit suportadas pelo Kernel Linux[A].}
%	\label{fig:Safecast}
%\end{figure}

\par
Uma iniciativa que tem se destacado no sentido de melhorar a portabilidade do Kernel para essa diversidade de novos dispositivos é o KernelCI. Este projeto consiste no desenvolvimento de um sistema automatizado de testes distribuídos com foco no teste de diferentes ramificações do Kernel Linux. O principal objetivo disso é elevar a qualidade dos sistemas operacionais derivados provendo testes e validação sobre uma ampla variedade de plataformas de hardware heterogêneas que executam Linux\cite{kernelci_intro}.

%%https://www.youtube.com/watch?v=xaQuNM01YNo
%ARM, ARM64, MIPS, x86,   android trees
%LAVA
%-Job runner and scheduler for board farms
%-Used by almost all kernelci.org labs

\par
Juntamente ao KernelCI é muito comum o uso da LAVA (Linaro Automation and Validation Architecture)[6], um sistema de integração contínua (CI) para implantar imagens de Kernel Linux em hardware virtual e físico para a execução de testes automatizados. Contudo, a palavra teste pode ter diferentes significados em diferentes contextos. Testar se um código produzido ``funciona'' pode significar, por exemplo: testar se alterações no Kernel Linux compilam e são carregadas corretamente; testar se o código produzido pelo GCC (GNU Compiler Collection) é menor ou mais rápido; testar se uma mudança no escalonador de processos do Kernel reduz o consumo de energia sob certas condições de trabalho; entre outros. Ao longo deste trabalho, o significado de teste será explicitado sempre que o contexto exigir isso.
%https://master.lavasoftware.org/static/docs/v2/index.html

\par
As áreas de testes e CI destacam-se como um dos maiores avanços recentes da engenharia de software. Em especial, o uso de CI possibilitou entregas confiáveis e rápidas de novas funcionalidades em sistemas executando em produção. Apesar dos avanços em tal área, nota-se dois problemas: pouca sistematização da área e pouca integração com sistemas de mais baixo nível. Como exemplo de como o CI ainda não atingiu certas áreas, nota-se diversos esforços acontecendo em paralelo para consolidar tal área no Kernel Linux [\cite{lwn-kernelci-updates}, \cite{kernelci-wiki}]. Há também carência por testes específicos em vários subsistemas do Kernel, por exemplo, o teste de drivers pertencentes ao subsistema de entrada e saída industrial (IIO). Apesar do empenho de diferentes vertentes do Kernel em consolidar um mecanismo de testes/CI, essa área ainda é um desafio do ponto de vista da pesquisa e da indústria.

\par
Com este trabalho propõem-se desenvolver uma extensão do conjunto de testes da LAVA para abranger drivers de sensores presentes no subsistema de IIO do Kernel Linux, desde o teste a chamadas de atributos até a validação da operação do dispositivo associado. Para isso deve-se montar uma infraestrutura contendo um computador servidor que realizará a compilação do Kernel e geração de imagens de inicialização destinadas aos dispositivos alvo dos testes e junto aos referidos dispositivos devem estar conectados alguns sensores nos quais drivers específicos serão automaticamente testados e validados. Inicialmente usaremos sensores e dispositivos obtidos por doações de empresas, emprestados por grupos de extensão como o Hardware Livre USP e o FLUSP (FLOSS at USP), ou pelos próprios estudantes envolvidos no projeto.

\section{Objetivos}

Neste trabalho de conclusão de curso, temos o objetivo de desenvolver de uma extensão da LAVA para que faça testes automatizados em periféricos de hardware como sensores e atuadores. Com isso, teremos um protótipo de uma plataforma de CI para validação do software do Kernel Linux. Como consequência, também discutiresmo sobre as praticas de CI e sua importância para o desenvolvimento de sistemas operacionais de código aberto.


\section{Metodologia de desenvolvimento}

\par
Para o desenvolvimento da extensão do sistema de CI proposta neste trabalho, serão utilizadas boas práticas de desenvolvimento de software livre e de métodos ágeis. O desenvolvimento será feito em colaboração com membros das comunidades de software livre da Linaro e de CI do Kernel Linux, que já possuem implementações de CI para algumas das funcionalidades do Kernel. Além do conjunto de testes, as ferramentas disponibilizadas por essas comunidades também dispõem de pipelines configuráveis para tomar o código produzido pelos desenvolvedores do Kernel desde o repositório de código fonte, passando pela etapa de compilação, até a instalação e inicialização em dispositivos selecionados para validação.

\par
O código desenvolvido será gerenciado por meio de repositório Git, hospedado no ambiente colaborativo Gitlab, e a gestão do projeto de desenvolvimento será baseada no Gitlab Issue Tracker. O software produzido será disponibilizado como software livre para que possa ser integrado a outros projetos e comunidades de software livre, em especial, ao projeto da LAVA o qual vamos tomar como ponto de partida. Para a montagem da infraestrutura de CI devem ser estudadas implementações de laboratórios já existentes como os da Bootlin [\cite{bard-farm-talk}, \cite{bard-farm-pdf}, \cite{bootlin-farm-posts}] e da BayLibre\cite{kernelci_intro}.

%%https://www.youtube.com/watch?v=sJvusc6jz4w
%%https://elinux.org/images/0/09/Building_a_Bards_Farm.pdf
%Lots of different platforms (especially in the ARM world)
%Hard to test all the changes on all platforms
%Very frequent changes made by the community: new Linux release every tow months, thousands of changes
%Need to detect regressions early
%Lava
%-Controls boards
%-Automates boot, bootloader, user-space, ... testing
%-Runs tests simultaneously on all boards
%-Provides API for full automation
%-Validates tests
%http://free-electrons.com/blog/tag/lab
%Lavabo (LAVA board overseer)
%"Lava is built to automate tests, not to take control of the board."

\section{Estado Atual}

Este trabalho é baseado na já existente infraestrutura de CI do Kernel Linux\cite{kernelciorg} em operação juntamente com a LAVA [13]. Existe uma interface web para e exibição dos resultados dos teste realizados, como ilustrado nas Figuras \ref{fig:kernelci-jobs} e \ref{fig:kernelci-boots}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{kernelci-jobs.png}
	\caption{Visão de tarefas de teste executadas pelo kernelci.org\cite{kernelci-jobs}}
	\label{fig:kernelci-jobs}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{kernelci-boots.png}
	\caption{Visão dos resultados de testes de \textit{boot} executados pelo kernelci.org\cite{kernelci-boot}}
	\label{fig:kernelci-boots}
\end{figure}


\par
Algumas placas doadas pela Linaro (Figura \ref{fig:placas-doacao-linaro}) já estão disponíveis para a condução de testes logo que a infraestrutura de CI estiver operando. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{placas-doacao-linaro.jpg}
	\caption{Placas doadas pela Linaro ao FLUSP}
	\label{fig:placas-doacao-linaro}
\end{figure}

\par
Para capturar os \textit{logs} de \textit{boot} do Kernel, as placas normalmente se comunicam com o servidor por serial UART. Como teste preliminar da capacidade de estabelecer comunicação por UART foi obtido um terminal de comando interativo em uma Raspberry Pi por meio do referido protocolo, como demonstrado na Figura \ref{fig:experimento-comunicacao-uart}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{conexao-usb-ttl.jpg}
	\caption{Experimento de conexão UART com Raspberry Pi\cite{raspberrypi-uart}}
	\label{fig:experimento-comunicacao-uart}
\end{figure}

\section{Cronograma de Atividades}

%\todo[inline]{Precisa ter uma introdução da seção; peguei do projeto de IC; Revisar}

Este trabalho está baseado na investigação do estado-da-prática e do estado-da-arte das área de CI. O desenvolvimento será feito em colaboração com membros das comunidades de software livre da Linaro e de CI do Kernel Linux, que já possuem implementações de CI para algumas das funcionalidades do Kernel. Além do conjunto de testes, as ferramentas disponibilizadas por essas comunidades também dispõem de pipelines configuráveis para tomar o código produzido pelos desenvolvedores do Kernel desde o repositório de código fonte, passando pela etapa de compilação, até a instalação e inicialização em dispositivos selecionados para validação.

Trabalharemos com o software de drivers desenvolvidos pela renomada comunidade do IIO (Industrial Input Output); esses drivers pertencem a diversas categorias de sensores usados em aplicações de IoT, como acelerômetros, giroscópios, cor e luminosidade, magnetômetros, pressão, proximidade, temperatura e várias outras. Contudo, as plataformas de testes automatizados que existem atualmente executam testes somente sobre alguns aspectos do software do Kernel Linux. Resta ainda implementar uma ampla variedade de testes relativos aos sensores para que haja um pipeline de DevOps que suporte adequadamente a operação de dispositivos de IoT.

%\todo[inline]{Acho que a parte de devops deveria também estar em seu cronograma, uma vez que será feita também ao longo do ano.}

A Tabela 1 resume as atividades previstas com uma previsão da execução as tarefas. As atividades de pesquisa proposta são: (1) estudo e colaboração com o processo de desenvolvimento do kernel; (2) realizar um levantamento bibliográfico do estado da arte da área de CI; (3) realizar um levantamento bibliográfico do estado da arte da área de DevOps; (4) apontar referências teóricas que indiquem a correlação entre CI e DevOps; (5) realizar entrevistas com especialista de mercado nas áreas de CI e DevOps de modo a obter uma visão geral das práticas utilizadas; (6) sugerir a adoção de novas práticas e melhorias naquelas já adotadas. Além disso, planejamos um conjunto de tarefas de técnicas, como: (1) montar uma infraestrutura local constituída por computadores executando uma plataforma de CI e, ligados a eles, dispositivos de IoT que receberão imagens do kernel Linux vindas dessa plataforma; (2) instanciar uma plataforma de CI; (3) criação de pipelines de testes específicos para dispositivos de IoT; (4) inserção de funcionalidades que permitam testar os drivers responsáveis pela operação de sensores presentes no IIO; (5) geração de registros de mensagens de depuração (logs) para avaliação do resultado dos testes; (6) avaliar o enquadramento da plataforma de CI construída como um pipeline de DevOps. 


\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{Cronograma de atividades por mês de desenvolvimento}
	\begin{tabular}{| p{6cm} | p{2cm} | p{2cm} | p{2cm} | p{2cm} |}
		\hline
		\textbf{Atividade / Mês} & \textbf{Mai/Jun} & \textbf{Jul/Ago} & \textbf{Set/Out} & \textbf{Nov/Dez} \\
		\hline
		Colaboração com o processo de desenvolvimento do kernel & \begin{center}X\end{center} & \begin{center}X\end{center} &  &  \\
		\hline
		Levantamento bibliográfico do estado da arte da área de CI e DevOps & \begin{center}X\end{center} & \begin{center}X\end{center} &  & \\
		\hline
		Entrevistas com especialista de mercado nas áreas de CI e DevOps & \begin{center}X\end{center} & \begin{center}X\end{center} &  & \\
		\hline
		Escrita da monografia &  & \begin{center}X\end{center} & \begin{center}X\end{center} & \begin{center}X\end{center} \\
		\hline
		Montar uma infraestrutura local &  & \begin{center}X\end{center} & \begin{center}X\end{center} & \\
		\hline
		Instanciar uma plataforma de CI &  &  & \begin{center}X\end{center} & \\
		\hline
		Criação de \textit{pipelines} de testes específicos para dispositivos de IoT &  &  & \begin{center}X\end{center} & \\
		\hline
		Inserção de funcionalidades que permitam testar os drivers &  &  & \begin{center}X\end{center} &  \begin{center}X\end{center} \\
		\hline
		Integração da infraestrutura local com a infraestrutura distribuída do kernelci.org &  &  &  & \begin{center}X\end{center} \\
		\hline
		Elaboração de pôster &  &  &  & \begin{center}X\end{center} \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}\FloatBarrier

\section{Referências}

%\begin{thebibliography}{99}
%	
%	\bibitem{lamport94}
%	Leslie Lamport,
%	\textit{\LaTeX: a document preparation system},
%	Addison Wesley, Massachusetts,
%	2nd edition,
%	1994.
%	
%	\bibitem{linus-mail}
%	\textit{\url{https://lkml.org/lkml/2011/3/17/492}},
%	Re: [GIT PULL] omap changes for v2.6.39 merge window,
%	LKML.ORG - the Linux Kernel Mailing List Archive,
%	2011.
%

%$[1]$ \url{https://lkml.org/lkml/2011/3/17/492} \\
%$[2]$ \url{https://en.wikipedia.org/wiki/ARM_architecture#Market_share} \\
%$[3]$ \url{https://cacm.acm.org/magazines/2011/5/107684-an-interview-with-steve-furber/fulltext} \\
%$[4]$ \url{https://www.youtube.com/watch?v=xaQuNM01YNo} \\
%$[5]$ \url{https://baylibre.com/intro-kernelci/} \\
%$[6]$ \url{https://master.lavasoftware.org/static/docs/v2/index.html} \\
%$[7]$ \url{https://lwn.net/Articles/772525/} \\
%$[8]$ \url{https://github.com/kernelci/kernelci-doc/wiki} \\
%$[9]$ \url{https://www.youtube.com/watch?v=sJvusc6jz4w} \\
%$[10]$ \url{https://elinux.org/images/0/09/Building_a_Bards_Farm.pdf} \\
%$[11]$ \url{https://bootlin.com/blog/tag/farm/} \\
%$[12]$ \url{https://kernelci.org/} \\
%$[13]$ \url{https://lavasoftware.org/} \\
%$[14]$ \url{https://kernelci.org/job/} \\
%$[15]$ \url{https://kernelci.org/boot/} \\
%$[16]$ \url{https://linux.ime.usp.br/~marcelosc/2019/01/SSH-em-Raspberrypi-conectada-por-USB}

%\end{thebibliography}


\bibliography{referencias}{}
\bibliographystyle{plain}
%\bibliographystyle{style}


\end{document}